.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, Vanja Slavuj, Sanja Pavkov

Dozvole i kontrola pristupa datotekama
======================================

* dozvole su dio informacijskog čvora datoteke

  * tri klase: dozvole korisnika (engl. *user*), dozvole grupe (engl. *group*) i dozvole ostalih (engl. *others*)
  * tri dozvole (u svakoj klasi): čitanje (engl. *read*), pisanje (engl. *write*), pokretanje (engl. *execute*)
  * sve kombinacije tih čine obične načine pristupa (engl. *modes*)

* značenje dozvola za datoteke

  * **read**: čitanje sadržaja datoteke
  * **write**: promjena sadržaja datoteke
  * **execute**: pokretanje datoteke (potrebno, primjerice, kod kompajliranih C/C++ programa i Bash/Perl/Python skripti)

* značenje dozvola za direktorije

  * **read**: čitanje imena datoteka i poddirektorija u direktoriju (ali ne i sadržaja, dozvola, veličine i ostalih metapodataka)
  * **write**: promjena datoteka i poddirektorija u direktoriju: stvaranje, brisanje i preimenovanje
  * **execute**: prolaz kroz direktorij i mogućnost pristupa datotekama i poddirektorijima (ali ne i čitanje sadržaja direktorija)

* ``chmod`` mijenja način pristupa dane datoteke

* simbolička notacija

  * ``u`` -- user, ``g`` -- group, ``o`` -- others, ``a`` -- all
  * ``+`` -- dodaje, ``-`` -- briše, ``=`` -- postavlja
  * ``r`` -- read, ``w`` -- write, ``x`` -- execute
  * npr. ``u+r``, ``go-rx``, ``a=r``

* oktalna notacija

  * ``r`` -- vrijednost 4; ``w`` -- vrijednost 2; ``x`` -- vrijednost 1; ``-`` -- vrijednost 0
  * tri broja -- user, group, others
  * primjerice, dozvole ``644``, ``755``, ``600``
    ::

          6  4  4
         /   |   \
      User Group Others # User - broj 6 označava da korisnik ima dozvole za čitanje(r) i pisanje(w)
                        # Group - broj 4 označava da grupa ima dozvolu samo za čitanje(r)
                        # Others - broj 4 označava da ostali imaju dozvolu samo za čitanje(r)
          7  5  5
         /   |   \
      User Group Others # User - broj 7 označava da korisnik ima dozvole za čitanje(r), pisanje(w) i pokretanje(x)
                        # Group - broj 5 označava da grupa ima dozvolu za čitanje(r) i pokretanje(x)
                        # Others - broj 4 označava da ostali imaju dozvolu za čitanje(r) i pokretanje(x)
          6  0  0
         /   |   \
      User Group Others # User - broj 6 označava da korisnik ima dozvole za čitanje(r) i pisanje(w)
                        # Group - broj 0 označava da grupi nije dodjeljena niti jedna dozvola
                        # Others - broj 0 označava da ostalima nije dodjeljena niti jedna dozvola

  * ``644``, ``755``, ``600`` je isto što i ``0644``, ``0755``, ``0600``

* naredba ``groups`` daje popis grupa kojih je korisnik član

  * korisnik može biti član više grupa
  * da bi korisnik mogao pristupiti datoteci koja pripada grupi ``grupa``, dovoljno je da bude član grupe ``grupa``

.. admonition:: Zadatak

  * Koje je značenje sljedećih dozvola kod naredbe ``chmod ______ dat.txt``?

    * ``go-rx``
    * ``a=rw``
    * ``0774``
    * ``665``
    * ``ug+w-rx``

  * Može li korisnik u posljednjem primjeru mijenjati sadržaj datoteke ``dat.txt``? Dokažite!
  * Stvorite datoteku ``dat000`` i u nju upišite sadržaj po želji.

    * Postavite joj oktalnom notacijom dozvole na ``r-xrwx--x``.
    * Pokušajte promijeniti njen sadržaj. Objasnite zašto to ne možete, bez obzira što ste u odgovarajućoj grupi.
    * Postavite dozvolu za sebe i ostale na čitanje i promjenu, a zatim grupi obrišite dozvolu promjene sadržaja i pokretanja datoteke.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  * Postoje i posebni načini pristupa (engl. *special modes*), koji se dijele u tri grupe:

    * special execute,
    * setuid i setgid,
    * sticky bit.

  * Proučite ``chmod(1)`` i objasnite kako rade.
  * Doznajte kako se koristi naredba ``group``, te čemu služi.

Korisnička maska
^^^^^^^^^^^^^^^^

* ``umask`` je korisnička maska (engl. *user mask*)

  * služi za ograničavanje dozvola koje dobivaju stvorene datoteke i direktoriji
  * koristi simboličku ili oktalnu notaciju, kao i ``chmod``
  * zadana vrijednost u većini distribucija je ``022``

* zadane dozvole

  * za datoteke: ``rw-rw-rw-``, oktalno ``666``
  * za direktorije: ``rwxrwxrwx``, oktalno ``777``

* postupak računanja efektivnih dozvola dan je na `Wikipedijinoj stranici o umask <http://en.wikipedia.org/wiki/Umask>`__-u

.. admonition:: Zadatak

  * Druga često korištena vrijednost za umask je ``077``. Objasnite njeno značenje.
  * Pronađite vrijednost umaska koji ostavlja sve dozvole korisniku, briše dozvolu čitanja grupi i briše dozvolu pokretanja ostalima.

Liste kontrole pristupa
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* liste kontrole pristupa (engl. *Access Control Lists*, ACL) proširuju mogućnosti dozvola

  * skup aplikacija za manipuliranje proširenim dozvolama
  * 1998. specifikacija poznata pod imenom POSIX.1e "draft 17"

* vrste ACL-a (dvije podjele)

  * prva podjela

    * minimalne (engl. *minimal*): ekvivalentne standardnim dozvolama
    * proširene (engl. *extended*)

  * druga podjela

    * pristupne (engl. *access*)
    * zadane (engl. *default*)

* zadane ACL, ako postoje, poništavaju korisničku masku
* ACL algoritam: UID ?= owner, UID ?= named, GID ?= owner, GID ?= named, other
* ``getfacl`` čita ACL-e datoteke
* ``setfacl`` postavlja ACL-e datoteke

.. admonition:: Zadatak

  * Korisniku ``profesor`` dodijelite na datoteci ``dat1`` mogućnost čitanja i pokretanja. Uočite kako ovo djeluje na obične dozvole grupe.
  * Grupi ``disk`` dodijelite na istoj datoteci mogućnost čitanja i pisanja. Uočite kako ovo djeluje na ACL masku.

.. admonition:: Zadatak

  Dodijelite direktoriju ``dir1`` zadanu ACL koja omogućuje čitanje, pisanje i pokretanje za korisniku ``nobody``.

  * U kakvom su odnosu zadane i pristupne ACL tog direktorija? Impliciraju li zadane ACL pristupne ACL?
  * Uočite kako ovo djeluje na datoteke i direktorije koje u njemu stvarate. Objasnite zašto datoteke dobivaju ``#effective:rw-``.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  Zadatak iz *stvarnog* života: korištenjem ACL osmislite način da troje korisnika, ``domargan``, ``iivakic`` i ``vedranm``,dijelite jedan direktorij. Svaki od njih mora biti u mogućnosti u njemu stvarati datoteke i direktorije koje moraju kod stvaranja dobiti dozvolu čitanja i pisanja za sve troje.

.. admonition:: Ponovimo!

  * Što je informacijski čvor?
  * Objasnite razliku između različitih timestamp-ova u informacijskom čvoru.
  * Opišite način i svrhu korištenja čvrstih i simboličkih poveznica. Prisjetite se poglavlja o relativnom i apsolutnom referenciranju.
  * Čemu služe dozvole?
  * Što čini način pristupa (engl. mode)?
  * Prisjetite se razlike između oktalnog i simboličkog zapisa kod naredbe ``chmod``.
  * Detaljno objasnite pojam korisničke maske. Potkrijepite konkretnim primjerima.
  * Što je ACL i čemu služi? Opišite kroz primjer.

Osnovni i prošireni atributi datoteka
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* atributi su svojstva datoteka, slični atributima na datotečnom sustavu FAT (archive, directory, hidden, read-only, system i volume)

  * Linux ih podržava, ali ne koriste se često

* dvije vrste atributa

  * mogu se mijenjati: append only (a), compressed (c), no dump (d), extent format (e), immutable (i), data journalling (j), secure deletion (s), no tail-merging (t), undeletable (u), no atime updates (A), synchronous directory updates (D), synchronous updates (S), top of directory hierarchy (T).
  * mogu se samo čitati: huge file (h), compression error (E), indexed directory (I), compression raw access (X), compressed dirty file (Z)

* ``lsattr`` izlistava trenutne atribute datoteka
* ``chattr`` mijenja atribute datoteka

.. todo::

  Ovdje nedostaje zadatak.

* prošireni atributi (engl. *extended attributes*)

  * naredbe ``getfattr`` i ``setfattr``
  * opisani u ``attr(5)``

.. todo::

  Ovdje nedostaje objašnjenje i zadatak.
